\documentclass[a4paper,11pt,twoside,openright]{book} % Type du document

% compiler avec : pdflatex, bibtex, pdflatex, pdflatex


% +---------------------------------------------------------------+
% | Language
% +---------------------------------------------------------------+
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[french]{babel}


\newif\ifisconfidential	\isconfidentialfalse

\newif\ifisdraft\isdraftfalse


% +---------------------------------------------------------------+
% | Paramètres
% +---------------------------------------------------------------+

\newcommand{\TBtitle}{Chiffrement / signature d'emails }
\newcommand{\TBsubtitle}{ }%laisser vide si pas de sous-titre
\newcommand{\TByear}{2020}
\newcommand{\TBacademicYears}{2019-2020}

\newcommand{\TBdpt}{Département TIC}
\newcommand{\TBfiliere}{Filière Télécommunications}
\newcommand{\TBorient}{Orientation Sécurité de l'information}

\newcommand{\TBauthor}{Mickael Bonjour}
\newcommand{\TBsupervisor}{Prof. Alexandre Duc }
\newcommand{\TBindustryContact}{}
\newcommand{\TBindustryName}{}
\newcommand{\TBindustryAddress}{%
  Rue XY\\
  1400 Yverdon-les-Bains
}

% Confidentiel?
% uncomment if confidential / comment if not confiential
% \isconfidentialtrue

\newcommand{\TBresumePubliable}{
Encore aujourd'hui, les systèmes de messagerie électronique sont largement utilisés pour s'échanger des messages ou des fichiers, parfois même confidentiels. Cependant, ces données ne sont pas toujours sécurisées correctement. Les systèmes en vigueur pour sécuriser les e-mails ont souvent subit des failles critiques permettant de récupérer les données en clair, et leur complexité d'utilisation ne fait pas l'unanimité parmi les utilisateurs. 
	
Ce projet propose une analyse des différents systèmes de messagerie sécurisés en vigueur ainsi que des propriétés cryptographiques atteintes par ces différents protocoles. De là, une primitive cryptographique sera choisie afin d'atteindre des meilleures propriétés et une simplicité d'utilisation plus accessibles aux utilisateurs. Cette primitive a finalement été la \textit{Certificateless Public Key Cryptography}. Un \textit{Proof Of Concept} sera fait pour évaluer si la primitive pourrait être utilisée en production. Ensuite, une comparaison sera faite pour mettre en relation les systèmes analysés et l'état de l'art déjà présent dans cette primitive.

Le \textit{Proof Of Concept} a permis de démontrer la facilité d'utilisation induite par un tel système. En effet, cette primitive permet de lier une adresse mail à une certaine clé publique sans passer par des certificats et son infrastructure complexe qui en découle. Ceci est très avantageux et plus simple d'utilisation. 
}

% +---------------------------------------------------------------+
\setlength{\emergencystretch}{100pt}
% Not reccommended but avoid text overfull

% +-[set path]-------------------------------------+
\usepackage{template/TB-style}
\usepackage{template/TB-macros}
\usepackage{template/TB-template}
%\graphicspath{images/}

\begin{document}
\frontmatter
\pagestyle{empty}

% TITLE and template
% +---------------------------------------------------------------+

\TBmaketitle

\pagestyle{frontmatter}

\TBsecondTitle

\TBpreambule

\TBauthentification


% Cahier des charges
% +---------------------------------------------------------------+
\input{chapters/cdc}


% TOC
% +---------------------------------------------------------------+
\tableofcontents
\clearpage


% Content
% +---------------------------------------------------------------+

\mainmatter
\pagestyle{plain}

\input{chapters/introduction}

\input{chapters/analysis}

\input{chapters/architecture}

\input{chapters/implementation}

\input{chapters/conclusion}
\pagebreak

% +---------------------------------------------------------------+
\cleardoublepage
\addcontentsline{toc}{chapter}{Bibliographie}
\renewcommand{\thechapter}{}
\renewcommand{\chaptername}{}
\chaptermark{Bibliographie}
\bibliographystyle{plain}
\bibliography{chapters/biblio}
\nocite{*} % ajoute tout ce qu'il y a dans le bibtex
\cleardoublepage
\chaptermark{Liste des Figures}
\listoffigures
\cleardoublepage
\chaptermark{Liste des tableaux}
\listoftables

% Annexes
% +---------------------------------------------------------------+
\appendix

\input{chapters/outils}

\input{chapters/fichiers}


\end{document}
